# Penutup kata 

Dalam halaman-halaman “Perjalanan Hidup Saya” ini telah disajikan, secara pokok-pokok dan garis besar, catatan-catatan mengenai berbagai masa, peristiwa, pengalaman dan problim-problim yang pernah saya alami secara berliku-liku. Dalam merenungkan kembali itu semua, terasalah bahwa apa yang terjadi - baik atau jelek, berhasil atau tidak, mengandung kekurangan atau kelebihan - adalah khasanah hidup saya. 

Dengan melihat ke belakang, saya merasa senang bahwa sudah bisa berusaha berbuat “sesuatu” - sebatas kemungkinankemungkinan yang ada - untuk diri sendiri, untuk istri dan anakanak dan juga untuk orang lain. Banyak atau sedikit, cukup atau tidak, baik atau tidak, itu semua relatif. Saya merasa senang bahwa hidup saya ini, kiranya, ada juga gunanya dan tidak siasia saja. 

Namun, apalah arti “Perjalanan Hidup Saya” ini, kalau dibandingkan dengan pengalaman banyak orang lain, yang telah berbuat jauh lebih banyak untuk manusia dan perikemanusiaan, dan yang mungkin juga telah melakukan pengorbananpengorbanan yang lebih besar pula. Di negeri kita, Indonesia kita ini, banyak orang-orang yang berusaha menggunakan hidup mereka untuk kebajikan bagi sesama manusia. Juga, di banyak negeri lain di berbagai benua. Tidak sedikit jumlah orang yang sudah - dan terus - memberikan sumbangan, sebisa mereka, kepada usaha bersama untuk menjadikan dunia kita ini menjadi milik bersama bagi sesama manusia. Mengingat itu semua, maka nyatalah bahwa apa yang telah terjadi selama hidup saya itu hanyalah satu dari begitu banyak “cerita” dari seorang manusia di antara bermilyar-milyar manusia lainnya. Dan kalau dicermati sejarah manusia selama ini, maka nyatalah bahwa tidak ada sesuatu yang “baru” dalam perjalanan hidup saya itu. 

Apalagi, kalau mengingat kebesaran alam semesta yang terdiri dari berbagai bintang dan planit yang jumlahnya jutaan itu, dan yang umurnya juga sudah jutaan tahun, maka makin nyatalah makhluk yang diberi nama Ayik Umar Said adalah hanya “sesuatu” yang amat kecil artinya. Sesuatu yang dalam waktu yang pendek sekali - menurut ukuran dan umur alam semesta - telah pernah hadir di dunia, dan kemudian akan hilang begitu saja nantinya. “Sesuatu” ini hanyalah lewat sekilas, entah dari mana dan menuju ke mana.

